【蘋聞追Click】踢爆警「雷射槍」射眼違機電署指引 眼科醫生指持續直射可致盲

當購買觀星筆都可成為拘捕的理由，擁公權力的機關卻使用他們口中的「武器」照向人民。《蘋果》取得一支與前線警員所使用、經常照向街上市民的同款強力電筒，聲稱最遠射程達2.4公里，實測1公里以內均可清晰見到電筒光斑。產品說明書上註明為「白雷射電筒（White Laser Flashlight）」，並有「第2M類激光產品」標籤警告不可以直射眼睛。有物理學者指該產品仍可歸類為電筒，但不應照射眼睛超過四分之一秒；有眼科醫生亦指持續照射有機會致盲。

記者：佘錦洪
《蘋果》取得由中國品牌Acebeam生產、型號W30的強光電筒，經過反複對比，確定為前線防暴警員與速龍小隊佩備的其中一款手持電筒。據說明書所示，生產商稱這款電筒為「（白雷射電筒）White Laser Flashlight」，聲稱最遠射程為2,408米，相當於維園至政府總部的直線距離，超出一般筆型電筒近十倍。電筒及說明書上均標有雷射產品標誌，屬「第2M類激光（雷射）產品」，警告不可以直接射向人或動物眼睛。而按機電工程署安全指引，第2M類雷射「不可直視激光光束」，亦「不可將激光光束瞄準任何人的眼睛」。

記者實際試用該支電筒時，發現它所射出的光線極強，就算只是望向照在地上的反射光線亦感到刺眼，輕易即可照到數百米外而亮度絲毫不減，一公里內的電筒光斑清晰可見，並在黑夜中留下一道白色光柱。惟當射到逾一公里外的建築物時，圓形光斑的邊緣會隨距離增加而開始潰散。
警方曾在例行記者會上指摘，有反送中示威者會使用雷射筆或觀星筆照向警察防線，導致多名警員眼睛受傷。不過，一般觀星用雷射筆功率約20mW，但根據警方用的同款電筒說明書，最大輸出功率為12W，強勁差600倍，而警方卻會用該款「雷射」電筒直接照向市民及正在現場採訪的記者。

經常到示威活動採訪的前線攝記雷超（化名）表示，每次出勤至少會遭到強光照射眼睛及鏡頭一至兩次，因而令視力短暫受影響無法視物，但大部份行家均有按在場警員指示依法採訪，質疑有人並非誤射，「個目的係咪會想我哋拍攝唔到佢哋嘅搜身情況啊、拘捕情況呢？」

飽受電筒光線影響，還有經常擋在警方身前的「守護孩子」。成員之一、深恩浸信會傳道譚敏指出，每當他們在前線做疏導工作時，警員都會以多支強光電筒持續照向他們的眼睛，「（照射後）會有好多重影，維持大概我諗半分鐘至一分鐘時間先慢慢消」，嚴重時更會令雙眼刺痛。不時在示威者與警員之間調停的立法會議員許智峯亦稱，受強光電筒照射後眼睛會出現「鬼影」，有時更會頭暈，懷疑警方的舉動帶攻擊性及挑釁性，「佢自己都話雷射嘅嘢其實會傷害眼睛，其實佢都係想刻意地傷害我哋眼睛」，指會在立法會上跟進。

中大物理系高級講師湯兆昇表示，該款產品是將藍色雷射光，經過金屬上的磷光體塗層反射，因此射出的光束較闊，仍可歸類為電筒，但為安全計不應直接射向眼睛超過四分之一秒，「人一般反應時間係0.2秒，就算真係照到，自然反應即刻眨眼擰轉頭應該冇事。」

有眼科醫生亦指出，無論是任何類型電筒，都不應該直接射向眼睛，尤其強光電筒光束有更大能量，「時間短啲、唔使好近都有機會受傷」，持續照射有機會致盲，一般戴太陽眼鏡或馬上合眼已可以減低受傷風險，又指過去絕少見到有病人因為電筒令眼睛受傷而求醫。

《蘋果》曾就前線警員電筒裝備、健康安全風險及使用雷射光線的考慮查詢警察公共關係科，但事隔一周依然未收到回應。《蘋果》取得的電筒為有人於9月份購買，而香港代理的網上商店顯示該款電筒為「已下架」無法再下單；Amazon上同款電筒則註明不運送香港。

[重新整合]11.10 7區開花！ 11.11全港3罷！

想放棄想輸，入嚟聽完首歌再決定

比次機會p牌入去聽

[米豬連] 十八區黃店自發組米豬連聯盟 可由出名黃店牽頭(渣哥/龍門/一芳/水門) 互相提供優惠/請手足工作!!!

超突發! 食完藍絲/紅底野食肚痛肚屙到要SL! 老豆老母驚左話以後唔買! 肚痛師!?

冷氣軍師睇live 都就盲

屌

都話係“雷射砲”咯

屌係老母四分之一秒

依啲先要禁制令

我阿爺係雷超

幫佢地隻燈改返個名，叫激光炮就啱啦
"前面嘅綠色物件，請停止用激光炮攻擊市民"

不準百姓點燈 只準黑警放火

忽然間夢遊上連登回Post添

觀星筆咁細都叫"槍"咁跟口徑計曱甴警果枝點計都係炮

唔可以慣

突然諗到呢個申請禁制令有贏面啦掛，禁止港共僱員用激光炮傷害市民健康。

推

死仆街狗

推多野

照鳩返佢就啱架啦
申請禁制令都冇人執法 唔會有用

警甴 習甴曱

警曱做乜都無人管

死黑警